+++
banner     = "banners/2017-08-12-plyazhy-v-chernomorske.jpg"
title      = "Пляжи в Черноморске"
author     = "Lana"
date       = "2017-08-12"
categories = ["travel"]
tags       = ["ukraine", "chernomorsk"]
+++

Пляжи в Черноморске бесплатные. Вдоль всего Приморского парка тянется широкий песчаный пляж. Дорога к нему проходит через парк. Не жарко идти в тени деревьев с маленькими детками или пожилым людям. Единственная трудность: лестница, которая спускается от парка к пляжу. Пожилым тяжело подниматься по ней в жару.<!--more-->



Наблюдала мамский лайф-хак: мамки оставляют коляски сверху лестницы под присмотром продавцов сувениров или привязывают к деревьям около торговых раскладок. Как и везде в курортных городках вдоль пляжа тянутся ларьки и прибрежные кафе.

<h2 style="text-align: center;">
  Пляжный отдых в Черноморске
</h2>

<h3 style="text-align: center;">
  Вид с парковой аллеи на море и пляжи
</h3>

![](img/beach_main.jpg)

Вход в воду пологий, подходит для деток. Метров 200 — максимум по шею взрослому человеку. На пляже есть соломенные навесы или можно взять шезлонги напрокат. Пляжи возле кафе или клуба с более развитой инфраструктурой: еду на шезлонг принесут, можно кальян покурить, сходить на массаж или сделать фиш пилинг.

Утром вода чистая и прозрачная, после обеда появляются водоросли и вода становится мутноватой. В начале июля вода была очень холодная (градусов 11-12), но через пару дней привыкли и даже могли окунуться. Правда достаточно бодро выскакивали из воды. В конце июля вода уже была теплая и детей из нее не вытащить. Комфортное освежающее море.

Важный момент: медуз нет. За три года, что мы здесь отдыхаем, видели пару мелких медузок (с детскую ладошку).

<h3 style="text-align: center;">
  Вечерний пляж
</h3>

![](img/beach_2.jpg)

И конечно же на пляже идет бойкая торговля: кукуруза, мидии, креветки, пирожки, пахлава и чебуреки. Еще мужчина носит селфи-палки и браслеты. Немного раздражает, конечно, когда лежишь себе с книгой, наслаждаешься шумом волн и тут над ухом: «Пахлава медовая! Трубочки со сгущенкой! Сладкая вата». Вершиной этого творчества я считаю хит «Хватит спать, пора бухать! Пиво холодное баночное» и «Кто креветку не возьмет, от того мужик уйдет». Адово просто. Но это мелочи.

Песок чистый, если глубоко не копать. Песок чистят, особенно на пляжах с шезлонгами, стараются следить за чистотой. Но все равно наши люди шустрее: после обеда появляются семечки, косточки и крышки от бутылок. Не много, но есть, и это расстраивает.

Несмотря на запрет курения и распивание алкогольных напитков, многие не стесняясь курят при детях. Пару раз делала замечание, хорошо хоть адекватно реагируют и отходят в место для курения. Удивительно, но в песке окурков нет.

Не смотря на бойкую торговлю на пляже я стараюсь ничего не покупать. Но с ребенком это тяжело. Поэтому пару раз брала кукурузу, печеные пирожки и трубочки со сгущенкой. Чтобы ребенок не провожал грустным взглядом торговцев, я приловчилась брать с собой в контейнере порезанную дыню, персики и абрикосы. А еще печенье и сырники.

Но все же перекусить на пляже можно. Сверху над пляжем Мартиника делают хот-доги с белой или темной булочкой (20 гривен), в «Субмарине» делают вкусные чебуреки: обычный — 25 гривен, большой — 30 гривен, фирменный (мясо, грибы, помидоры и сыр) — 35 гривен, если пройтись чуть дальше в сторону «Метрополиса» — форнетти и неплохая шаурма (50 гривен). А еще классная шаурма возле «Чернослива» в «Пивной гавани», тоже по 50 гривен.

Катались на катамаране, кстати. Классно поплавать вдалеке от людей и в чистой воде. Катамаран без горки — 150 гривен/час, с горкой — 200 гривен/час.

Людей в августе прибавилось значительно. Самые людные пляжи — центральный и возле пляжной парковки, а по центру людей поменьше. Много людей жмется под соломенными навесами, они бесплатные, поэтому с утра тут уже аншлаг. Я помню времена пляжного отдыха в Крыму, когда приходилось вставать пораньше и занимать места, если не хочешь в мусоре у забора лежать. Вот там было действительно тесно, люди лежали голова к ноге.

Сейчас я не готова по будильнику вскакивать и бежать на пляж, поэтому мы просыпались добровольно около 9 утра и на пляж выбирались часам к 10. Но все равно на пляже Мартиника мы могли устроиться на шезлонгах непосредственно у моря или во втором ряду. Думаю понятно, почему мы облюбовали этот пляж. Комплект из двух шезлонгов и зонта стоит 100 грн в день. Мы уходили на обед и оставляли полотенца на шезлонгах. Бывало оставляли книги и маску для плавания. Никто ничего не украл и это хорошо.

<h3 style="text-align: center;">
  Пляж Мартинка в обед в августе
</h3>

![](img/beach_3.jpg)

На заглавной фотке тож пляж Мартинка в обед: первые ряды заняты, но дальше в обед все пустеет. Пляжники возвращаются на пляж уже после 16 часов и сидят на пляже допоздна.

Пляжи в Черноморске неплохие. Главное не сравнивать с зарубежными пляжами и не выискивать недостатки и недочеты. Просто наслаждаться солнцем, морем и летом.
